% This is "sig-alternate.tex" V2.1 April 2013
% This file should be compiled with V2.5 of "sig-alternate.cls" May 2012
%
% This example file demonstrates the use of the 'sig-alternate.cls'
% V2.5 LaTeX2e document class file. It is for those submitting
% articles to ACM Conference Proceedings WHO DO NOT WISH TO
% STRICTLY ADHERE TO THE SIGS (PUBS-BOARD-ENDORSED) STYLE.
% The 'sig-alternate.cls' file will produce a similar-looking,
% albeit, 'tighter' paper resulting in, invariably, fewer pages.
%
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% This .tex file (and associated .cls V2.5) produces:
%       1) The Permission Statement
%       2) The Conference (location) Info information
%       3) The Copyright Line with ACM data
%       4) NO page numbers
%
% as against the acm_proc_article-sp.cls file which
% DOES NOT produce 1) thru' 3) above.
%
% Using 'sig-alternate.cls' you have control, however, from within
% the source .tex file, over both the CopyrightYear
% (defaulted to 200X) and the ACM Copyright Data
% (defaulted to X-XXXXX-XX-X/XX/XX).
% e.g.
% \CopyrightYear{2007} will cause 2007 to appear in the copyright line.
% \crdata{0-12345-67-8/90/12} will cause 0-12345-67-8/90/12 to appear in the copyright line.
%
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------
% This .tex source is an example which *does* use
% the .bib file (from which the .bbl file % is produced).
% REMEMBER HOWEVER: After having produced the .bbl file,
% and prior to final submission, you *NEED* to 'insert'
% your .bbl file into your source .tex file so as to provide
% ONE 'self-contained' source file.
%
% ================= IF YOU HAVE QUESTIONS =======================
% Questions regarding the SIGS styles, SIGS policies and
% procedures, Conferences etc. should be sent to
% Adrienne Griscti (griscti@acm.org)
%
% Technical questions _only_ to
% Gerald Murray (murray@hq.acm.org)
% ===============================================================
%
% For tracking purposes - this is V2.0 - May 2012

\documentclass{sig-alternate-05-2015}




\begin{document}

% Copyright
%\setcopyright{acmcopyright}
%\setcopyright{acmlicensed}
\setcopyright{rightsretained}
%\setcopyright{usgov}
%\setcopyright{usgovmixed}
%\setcopyright{cagov}
%\setcopyright{cagovmixed}

%x
% --- Author Metadata here ---
%\conferenceinfo{WOODSTOCK}{'97 El Paso, Texas USA}
%\CopyrightYear{2007} % Allows default copyright year (20XX) to be over-ridden - IF NEED BE.
%\crdata{0-12345-67-8/90/01}  % Allows default copyright data (0-89791-88-6/97/05) to be over-ridden - IF NEED BE.
% --- End of Author Metadata ---

\title{Endesa Datathon \\ 
Clasificando clientes según su consumo}
%\subtitle{[Extended Abstract]
%\titlenote{A full version of this paper is available as
%\textit{Author's Guide to Preparing ACM SIG Proceedings Using
%\LaTeX$2_\epsilon$\ and BibTeX} at
%\texttt{www.acm.org/eaddress.htm}}}
%
% You need the command \numberofauthors to handle the 'placement
% and alignment' of the authors beneath the title.
%
% For aesthetic reasons, we recommend 'three authors at a time'
% i.e. three 'name/affiliation blocks' be placed beneath the title.
%
% NOTE: You are NOT restricted in how many 'rows' of
% "name/affiliations" may appear. We just ask that you restrict
% the number of 'columns' to three.
%
% Because of the available 'opening page real-estate'
% we ask you to refrain from putting more than six authors
% (two rows with three columns) beneath the article title.
% More than six makes the first-page appear very cluttered indeed.
%
% Use the \alignauthor commands to handle the names
% and affiliations for an 'aesthetic maximum' of six authors.
% Add names, affiliations, addresses for
% the seventh etc. author(s) as the argument for the
% \additionalauthors command.
% These 'additional authors' will be output/set for you
% without further effort on your part as the last section in
% the body of your article BEFORE References or any Appendices.

\numberofauthors{2} %  in this sample file, there are a *total*
% of EIGHT authors. SIX appear on the 'first-page' (for formatting
% reasons) and the remaining two appear in the \additionalauthors section.
%
\author{
% You can go ahead and credit any number of authors here,
% e.g. one 'row of three' or two rows (consisting of one row of three
% and a second row of one, two or three).
%
% The command \alignauthor (no curly braces needed) should
% precede each author name, affiliation/snail-mail address and
% e-mail address. Additionally, tag each line of
% affiliation/address with \affaddr, and tag the
% e-mail address with \email.
%
% 1st. author
\alignauthor
Daniel Aguado Araujo\\
       \affaddr{Escuela Superior de Informática}\\
       \affaddr{Paseo de la Universidad, 4}\\
       \affaddr{Ciudad Real, España}\\
       \email{Daniel.Aguado@alu.uclm.es}
% 2nd. author
\alignauthor
David Frutos Talavera\\
       \affaddr{Escuela Superior de Informática}\\
       \affaddr{Paseo de la Universidad, 4}\\
       \affaddr{Ciudad Real, España}\\
       \email{David.Frutos@alu.uclm.es}
}

\maketitle
\begin{abstract}
Actualmente, según los datos de Endesa, existen 120 productos que oferta a sus clientes. La idea es reducir dichos productos según el patrón de consumo observado en dichos datos. Para realizar dicha reducción se realizaran una serie de modelos de clustering y predicción a partir de los datos ofrecidos. En este documento se demostrara que la reducción de productos es viable, pero que la predicción requiere de un estudio adicional.
\end{abstract}


%
% End generated code
%

%
%  Use this command to print the description
%
\printccsdesc

% We no longer use \terms command
%\terms{Theory}

\keywords{Análisis de Datos; Gestión energética, Clustering, K-means, Prediccion, Naive-Bayes}

\section{Introducción}

Este trabajo consiste en la realización de una aplicación sobre los datos ofrecidos en el "Endesa Datathon 2016".

Para hacer una propuesta de trabajo primeramente se ha hecho un estudio de los datos y a continuación se han propuesto los objetivos a tratar.

Se ha visto que la clasificación de los clientes según su consumo por tipo de producto es muy mala, por lo que se ha propuesto reducir y reorganizar los productos que ofrece la compañía eléctrica con un criterio más acorde a su consumo real. En definitiva se pretende generar un conjunto de nuevos productos para ofrecérselos a los clientes más acordes con su consumo real.

Como la base de datos es demasiado grande (32 millones de entradas), se va a agrupar el consumo de cada cliente por franjas horarias. De esta forma se reduce el conjunto de datos de 32.000.000 a alrededor de 100.000.

Con esta agrupación se pierde gran cantidad de información, como el consumo estacional, provocando un gran sesgo que puede dar como resultado que los grupos y productos que se extraigan no tengan demasiado que ver con los consumos reales, pero es una buena aproximación para después pasar a evaluar el conjunto de datos completo. También se realiza esta simplificación para que el tiempo de cómputo y los requisitos hardware necesarios para resolver el problema sean algo razonables.



\section{Estado del Arte}


Este trabajo se basa en el concurso "Endesa Datathon"\footnote{\url{http://www.endesaenergychallenges.com/es/datathon/bases/}} que se propuso a  desarrolladores expertos en Big Data. 
Este desafío buscaba soluciones disruptivas para transformar la energía de hoy en la energía del futuro. Esta experiencia  plantea el análisis del Big Data para el mercado energético español, de manera que cada propuesta se adapte a las necesidades actuales de España y sea capaz de generar valor para la sociedad.

\section{Selección de Datos}

\subsection{Muestreo}
La base de datos contiene un total de 32 millones de entradas, por lo que es necesario reducir el conjunto de datos sobre el que realizar el estudio. El estudio se va a realizar sobre los datos de correspondientes a la ciudad de Madrid, que cuenta con 2.289.979 entradas.

\subsection{Análisis exploratorio de datos}
El conjunto de datos consta de 32.859.999 entradas.

Hay dos tipos de CNAE, referentes a clientes domésticos (T1) o no domésticos(T2):
\begin{itemize}
\item \textbf{T1}: 27.262.192 entradas
\item \textbf{T2}: 5.597.807 entradas
\end{itemize}

Los clieentes pueden tener contratados productos del mercado regulado (M1) o del mercado libre (M2):
\begin{itemize}
\item \textbf{M1}: 19.131.758 entradas
\item \textbf{M2}: 13.728.241 entradas
\end{itemize}

Los datos de las tres principales ciudades por número de entradas son los siguientes:
\begin{itemize}
\item \textbf{MADRID}: 2.298.979 entradas
\item \textbf{TORROX}: 1.725.372 entradas
\item \textbf{SANT BOI DE LLOBREGAT}: 1.373.674 entradas
\end{itemize}

Se han detectado 666.946 entradas sin fecha de alta.

En el municipio de \textbf{Madrid} se han extraído los siguientes números clasificando por:
\begin{itemize}
\item Número total de entradas: 2.298.979
\item Número de clientes por Identificador: 7.478
\item Sin fecha de alta: 32.880
\item Por tipo de producto:
    \begin{itemize}
    \item \textbf{T1}: 2.079.968 
    \item \textbf{T2}: 219.011
    \end{itemize}
\item Por tipo de mercado:
    \begin{itemize}
    \item \textbf{M1}: 26.102
    \item \textbf{M2}: 2.272.877
    \end{itemize}
\end{itemize}

En el municipio de \textbf{Torrox} se han extraído los siguientes números clasificando por:
\begin{itemize}
\item Número total de entradas: 1.725.372
\item Número de clientes por Identificador: 5.231
\item Sin fecha de alta: 24.854
\item Por tipo de producto:
    \begin{itemize}
    \item \textbf{T1}: 1.505.791
    \item \textbf{T2}: 219.581
    \end{itemize}
\item Por tipo de mercado:
    \begin{itemize}
    \item \textbf{M1}: 1.415.814
    \item \textbf{M2}: 309.558
    \end{itemize}
\end{itemize}

Los productos del mercado regulado son los siguientes:
\begin{itemize}
\item \textbf{P1}: 18 259 591
\item \textbf{P2}: 695 646
\item \textbf{P3}: 20326
\item \textbf{P4}: 103371
\item \textbf{P6}: 20186
\item \textbf{P7}: 9754
\item \textbf{P8}: 19723
\item \textbf{P9}: 2300
\item \textbf{P96}: 524
\item \textbf{P97}: 337
\end{itemize}


\subsection{Selección de características}

Los datos que se han tenido en cuenta para el modelado de los nuevos productos han sido los siguientes:
\begin{itemize}
\item Identificador de cliente.
\item CNAE del cliente, categorizado numéricamente los valores.
\item Municipio al que pertenece el cliente, categorizado numéricamente.
\item Consumo medio reactivo por cada hora (25 variables).
\item Consumo medio activo por cada hora (25 variables).
\item Consumo máximo reactivo por cada hora (25 variables).
\item Consumo máximo activo por cada hora (25 variables).
\item Consumo mínimo reactivo por cada hora (25 variables).
\item Consumo mínimo activo por cada hora (25 variables).
\end{itemize}

Las variables no utilizadas se han descartado por los siguientes motivos:
\begin{itemize}
\item Las columnas H1, H2,…, H25 tienen el mismo valor en todas las entradas por lo que no aportan información al conjunto de datos.
\item Se ha eliminado la columna TARGET\_TENENCIA\_CUPS dado que no se considera que aporte información relevante.
\item Fecha de alta: se ha considerado que no es una variable con relevancia para la clasificación de los clientes para obtener nuevos productos.
\item Producto: se quieren ofrecer nuevos productos dependiendo exclusivamente de los patrones de consumo de cada cliente, por lo que esta variable es irrelevante.
\item Mercado: La existencia de dos mercados se debe a la transición a la competencia que ha sufrido el mercado eléctrico y se debe tender a que todos los clientes se encuentren en el mercado libre, por lo que se ha descartado esta variable por no considerarla relevante para la oferta de nuevos productos ya que, de hecho, no se pueden ofertar nuevos productos regulados.
\end{itemize}



Durante el estudio de los datos se han encontrado las siguientes anomalías:
\begin{itemize}
\item Sin fecha de alta: Debido a la alta cantidad de datos se han descartado estas entradas para que no afecten a los resultados.
\item Datos negativos en los consumos de energía activa y reactiva: se han considerado válidos ya que pueden corresponder a instalaciones de autoconsumo que, en determinadas franjas horarias, consuma menos energía de la proporcionada por fuentes renovables.
\end{itemize}

\section{Modelización}

Se han definido dos modelos distintos más uno adicional. Los algoritmos utilizados de clustering y predicción son los mismos para los tres modelos, siendo K-means el algoritmo de clustering y naive-bayes para predicción y comprobación de la bondad del modelo. Los modelos solo difieren en los datos utilizados para definirlos.

\subsection{Datos iniciales}

Se han agrupado los datos de consumo por identificador de usuario. Para mantener la máxima información de los datos se han añadido consumo, activo y reactivo, medio, máximo y mínimo por hora. Los variables de las entidades han quedado así:

\begin{itemize}
\item Identificador
\item cnae.id
\item producto.id
\item mercado.id
\item de\_municip.id
\item avg\_Activa\_h1… avg\_Activa\_h25
\item max\_activa\_h1… max\_activa\_h25
\item min\_activa\_h1… min\_activa\_h25
\item avg\_reactiva\_h1… avg\_reactiva\_h25
\item max\_reactiva\_h1… max\_reactiva\_h25
\item min\_reactiva\_h1… min\_reactiva\_h25
\end{itemize}
\subsection{Algoritmos}

\begin{itemize}
\item K-means:


Algoritmo de clustering, que tiene como objetivo la partición de un conjunto de \textit{n} observaciones en \textit{k} grupos en el que cada observación pertenece al grupo más cercano a la media.
De los datos iniciales se han omitido los datos de producto, mercado e identificador por no tener relevancia.  Además, uno de los tres modelos definidos no utiliza la variable cnae, con esto se busca entender si dicha variable afecta a la agrupación o no. Se hablara de estos modelos como los modelos con y sin cnae.

En ambos modelos, con y sin cnae, el algoritmo ha utilizado los datos transformados a 2D y en uno de los modelos con cnae se ha utilizado los datos tal cual, por lo que se han obtenido tres resultados distintos. La siguiente tabla resume los datos utilizados por el algoritmo:

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|c|c|} \hline
  & CNAE & Datos \\ \hline
  Modelo 1 & Si & PCA \\ \hline
  Modelo 2 & No &  PCA \\ \hline
  Modelo 3 & Si & Sin transformación \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

El número \textit{k} se ha optimizado realizando una comparación del valor BIC del modelo. Se ha calculado el BIC de los tres modelos para distintos números de \textit{k} y se ha representado mediante una grafica. El rango utilizado de \textit{k} ha sido entre 5 y 25. Para ambos casos de los modelos con cnae y sin cnae se ha utilizado \textit{k} con un valor de 10 dado que se observa en las graficas que es donde disminuye drásticamente la mejora del valor BIC.

Se han realizado graficas de las agrupaciones que muestran el consumo medio, máximo y mínimo y la representación de los distintos cnaes, mercados y productos del grupo.

El resultado obtenido son los datos iniciales más el identificador del grupo de cada usuario. 

\item Naive-Bayes:
\end{itemize}
Es un clasificador probabilístico fundamentado en el teorema de Bayes y algunas hipótesis simplificadoras adicionales. En términos simples, un clasificador de Bayes ingenuo asume que la presencia o ausencia de una característica particular no está relacionada con la presencia o ausencia de cualquier otra característica, dada la clase variable.  Se basa en calcular la media y desviación típica de todas las variables de todas las entradas correspondientes a una categoría.

\begin{center}
\label{form:naive-bayes}
$P(C{k}\mid x)=\frac{P(C{k})P(x \mid C{k})}{x}$
\end{center}

Como datos de entrada se recibe un conjunto de datos training, que es el conjunto de datos obtenido de realizar el algoritmo k-means, además del conjunto de testing que se compone de la media, máximo y minimo de \textit{n} muestras de tomas diaria de \textit{k} usuarios. Los datos de testing son alrededor de un 10% de los datos.

A partir del entrenamiento que  se realiza con los datos de training, se obtiene un modelo de predicción que permite clasificar datos nuevos. 

A partir de los datos de testing se realiza un test para comprobar la bondad del modelo de predicción. 

\subsection{Validación}
En la gráficas de visualización de los clusters con los datos transformados a 2D (modelos 1 y 2) \ref{fig:PCA_modelo1} se observa una buena distribución de los grupos. 

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/pca_modelo1.png}
\caption{PCA modelo 1}
\label{fig:PCA_modelo1}
\end{center}
\end{figure}

En la gráfica obtenida con el modelo 3 \ref{fig:PCA_modelo3} se observa un patrón con más ruido pero se observa también una buena distribución de los grupos.

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/pca_modelo3.png}
\caption{PCA modelo 3}
\label{fig:PCA_modelo3}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/cluster_0_of_10_consumo_stats_modelo3.png}
\caption{Cluster 0 modelo 3}
\label{fig:Cluster_0_modelo3}
\end{center}
\end{figure}

En las gráficas de consumo de cada modelo se pueden observar ciertos patrones de consumo. 

 Por ejemplo en el cluster 0 del modelo 3 \ref{fig:Cluster_0_modelo3} podemos observar un consumo medio comprendido entre los valores 350 y 100 aunque tiene picos máximos de hasta 70.000. Además se puede observar unos valores de consumo reactivo entre 6 y 12 con máximos de hasta 140.000

En el cluster 1 \ref{fig:Cluster_1_modelo3} se pueden observar consumos activos medios entre 450 y 150 con un pico de 9.000.000 a las 15 horas y un consumo medio reactivo muy similar con valores 25 y picos de hasta 250.



\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/cluster_1_of_10_consumo_stats_modelo3.png}
\caption{Cluster 1 modelo 3}
\label{fig:Cluster_1_modelo3}
\end{center}
\end{figure}

Claramente son dos grupos muy bien diferenciados con patrones muy distintos.  Estos patrones también están muy bien diferenciados en los modelos 1 y 2.

Visualmente comprobamos que las agrupaciones realizadas por el algoritmo de k-means son buenas. 

Para la validación de naive-bayes se ha utilizado el valor de accuracy que se obtiene a partir de los datos de testing.  Como se ha mencionado en el diario de campo los resultados no han sido los esperados. Los valores de accurary no superan el 20% en los mejores casos enfrentando los mismos datos para training y testing demostrando que los datos de entrenamiento, al contener un gran número de valores a 0 hacen que naive-bayes no sea el algoritmo más idóneo.
\newpage
\section{Conclusiones}

La validación ha demostrado que los grupos creados son buenos, pero el algoritmo escogido para la predicción no es el más idóneo.


Dado que la agrupación realizada por el algoritmo de k-means es visiblemente correcta se entiende que la idea inicial de reducir los productos de Endesa de 120 a un número más manejable es buena.


En futuros trabajos se buscaría reducir los variables de entrada de consumo activa y reactiva, media, mínima y máxima, a consumo activo y reactivo medio, para así evitar los valores mínimos de 0 que salían en los consumos activos y reactivos.

\end{document}

